全球進入世紀大衰退 中國金融學者 - 賀江兵

全球進入世紀大衰退
中國金融學者 - 賀江兵

中國央行副行長陳雨露3月22日表示全球出現金融危機「為時尚早」，這如同世衞總幹事譚德塞此前聲稱新冠全球大流行為時尚早一樣；事實上，全球早已進入金融危機狀態中了。「為時尚早」這個詞淪為中國官方維穩用語，用於自欺欺人。美聯儲主席鮑威爾26日對美國國家廣播公司表示，美國「很可能已陷入衰退」。超過幼稚園中班水準的當然相信美聯儲主席了。

3月，全球金融市場暴跌，甚至出現至少11個國家股市同步熔斷，在美國歷史上共出現五次熔斷，本月佔了四次。道指3月低點比2月高點跌幅達38%，中國金融界網站統計3月全球股市市值蒸發24萬億美元，比去年美國GDP多兩萬億美元；美國股市損失十萬億美元。這不叫全球金融危機難道叫「形勢一片大好」？

美聯儲超常規操作應對世紀金融災難。3月美聯儲兩次降息1.5%，相當於常規降息六次；並啟動不設上限量寬，直接對企業融資等，對外與加拿大、日本、澳洲、英國和歐洲央行等進行貨幣互換確保前述國家和地區美元供應，應對拋售資產換美元而出現的全球「美元荒」、維持美元匯率穩定。之後，全球主要央行紛紛跟進降息和量寬，如無這些措施，相信金融市場損失更大，甚至出現全球集體崩盤。

中國金融市場表面穩定，並不意味「健康」。中國融資以銀行間接融資為主，股市下跌幅度遠遠達不到進入熊市的標準，屬於跌無可跌死豬不怕開水燙狀態。然而，中國互聯網金融P2P在兩年前集中爆雷過，信託、資管、影子銀行等都出現過問題，爆發比西方更早。中國股市既跟國際不相通，也跟中國基本面從無關聯過。中國股市沒有出現暴跌，既不能證明中國經濟不會出現問題，更不能代表世界沒有爆發金融危機。

控疫也難遏止大蕭條

特效藥和疫苗終將會被研製出來，然而，由疫情觸發的世界大蕭條卻難以逆轉。中國經濟硬着陸正在進行中，中外國際機構對中國一季度GDP預測為-10%。無論是收入法還是支出法測算，統計局不可能做出正增長數據。復工正在進行，一些地區要求企業必須開工，並考核企業用電量，這些企業只好開動機器空轉。而一些真正復產的企業，卻被國外客戶取消了定單。

世界各國也將發生與中國相似的情形。餐飲、娛樂、航空、交通、旅遊、酒店、零售、汽車與航空製造等率先受到衝擊，繼而導致整體需求不足，由於收入不確定，最終會導致購房意願下降、房價暴跌，去年疫情爆發前，湖北襄陽某社區120平方米二手房報價130萬元人民幣，現在報價80萬元居然無人問津，巧合的是這一跌幅跟道指最高跌幅差不多。

美國最新公佈一周新增失業328萬人，比2009年金融危機最高紀錄高出五倍。美國感染人數已超過中國官方公佈數據，意大利跟中國公佈數據接近，英國首相約翰遜和王儲查理斯受感染，新冠加劇了世界恐慌，也讓不以為然的民眾趨於緊張。日、韓疫情爆發較早，中美關係趨緊對這兩國經濟影響負面，德、法疫情影響也較嚴重，主要經濟體出現衰退是看得到的未來現實。

可以確定的是，以貿易戰為開端的中美關係惡化在持續加深。經過貿易戰折騰和疫情影響，跨國公司在中國逐步撤離，產業鏈移出。而受疫情等因素影響，撤離速度會放緩。在新的世界產業鏈尚未形成前，將形成較長的空檔期，新產業鏈磨合與成型還有過程，增加了世界經濟復蘇的不確定性，但是，中國經濟持續衰退是可以確定的。

賀江兵
中國金融學者

中國又成最大贏家

希望有生之年睇到支爆+香港獨立